\section{Metoda Hartree-Focka}

\subsection{Podstawy metody Hartree-Focka}
\label{ch:hf_podst}

Metoda Hartree-Focka jest metodą jednowyznacznikową, czyli taką, w której funkcję falową zakładamy w postaci jednego wyznacznika Slatera~(\ref{eq:uw_wsl}). Celem tej metody jest znalezienie takiego zestawu spinorbitali tworzących ten wyznacznik, dla którego będzie on najlepszym przybliżeniem stanu podstawowego układu (atomu, cząsteczki, jonu, rodnika) opisanego hamitonianem elektronowym~(\ref{eq:mo_ham_bj}). Więzem nałożonym na spinorbitale będzie ortonormalnosć. Metoda Hartree-Focka jest to więc metodą wariacyjną, w której funkcją próbną jest funkcja w postaci wyznacznikowej~(\ref{eq:uw_wsl}), zas parametrami wariacyjnymi są spinorbitale wchodzące w skład wyznacznika.

\subsection{Druga kwantyzacja}

Wyzancznik Slatera~\eqref{eq:uw_wsl} ma automatycznie wbudowaną antysymetrię funkcji falowej układu $N$-elektronowego. W ogólności jednak obliczann{i}e wartości własnych przy użyciu tychże wyznaczników jest uciążliwe. Istnieje jednak pewien formalizm, pozwalający w bardzo elegancki sposób uprościć ten problem, podobnie jak w przypadku oscylatora harmonicznego (patrz podrozdział~\ref{ssc:drkw_oh}). Jest to właśnie formalizm \emph{drugiej kwantyzacji}, tym razem jednak zastosowanej do układów wieloektronowych. W formaliźmie tym postulat antysymetrii funkcji falowej jest zawarty bezpośrednio w postaci pewnych operatorów.

Zacznijmy od wprowadzenia następującego oznaczenia dla funkcji falowej w postacji wyznacznika Slatera~\eqref{eq:uw_wsl}:
	\beq
	\ket{\Psi} = \ket{1 2 \ldots N}.
	\label{eq:hf_wsl_drkw}
	\eeq
Zapis~\eqref{eq:hf_wsl_drkw} oznacza, że wyznacznik Slatera zbudowany jest ze spinorbitali $\phi_1$,~$\phi_2$,~\ldots,~$\phi_N$. Ze spinorbitalem $\phi_i$ związany jest kreator $\crt{i}$. Działając na wyznacznik $\ket{k \ldots l}$ tworzy on elektron na spinorbitalu $\phi_i$:
	\beq
	\crt{i} \ket{k \ldots l} = \ket{i k \ldots l}.
	\eeq
Kluczowe znaczenie ma \textbf{kolejność} działann{i}a kreatorów. Zachodzi bowiem
	\beq
	\crt{i} \crt{j} \ket{k \ldots l} = \crt{i} \ket{j k \ldots l} = \ket{i j k \ldots l},
	\label{eq:hf_ij_wsl}
	\eeq
z kolei korzystając z antysymetrii wyznacznika Slatera otrzymujemy
	\beq
	\crt{j} \crt{i} \ket{k \ldots l} = \crt{j} \ket{i k \ldots l} = \ket{j i k \ldots l} = -\ket{i j k \ldots l}.
	\label{eq:hf_ji_wsl}
	\eeq
Łącząc zależności~\eqref{eq:hf_ij_wsl}~i~\eqref{eq:hf_ji_wsl} uzyskujemy
	\beq
	\left( \crt{i} \crt{j} + \crt{j} \crt{i} \right) \ket{k \ldots l} = 0.
	\eeq
Ponieważ wyznacznik, na który działaliśmy ciągiem kreatorów, jest dowolny, możemy zapisać
	\beq
	\boxed{\acom{\crt{i}}{\crt{j}} = \crt{i} \crt{j} + \crt{j} \crt{i} = 0},
	\label{eq:hf_acom_kr_ij}
	\eeq
gdzie wyrażenie \acom{\crt{i}}{\crt{j}} nazywa się \emph{antykomutatorem}. Z zależności~\eqref{eq:hf_acom_kr_ij} wynika od razu
	\beq
	\crt{i} \crt{i} = -\crt{i} \crt{i},
	\label{eq:hf_kr_ii}
	\eeq
co jest spełnione tylko wówczas, gdy $\crt{i} \crt{i} = 0$. Oznacza to, że nie można utworzyć dwóch elektronów na tym samym spinorbitalu. Rozważmy teraz wyznacznik Slatera postaci
	\beq
	\ket{\Psi} = \ket{i j k \ldots l} = \crt{i} \ket{j k \ldots l}.
	\label{eq:hf_ijkl}
	\eeq
Sprzęgając hermitowsko równann{i}e~\eqref{eq:hf_ijkl} otrzymujemy
	\beq
	\bra{\Psi} = \bra{i j k \ldots l} = \bra{j k \ldots l} \left( \crt{i} \right)^\dagger = \bra{j k \ldots l} \ann{i}.
	\label{eq:hf_lkji}
	\eeq
Z warunku normalizacji wyznacznika Slatera wynika, że
	\beq
	\braket{ \Psi | \Psi } = \braket{ i j k \ldots l | i j k \ldots l } = \Braket{ j k \ldots l | \ann{i} | \Psi } = 1.
	\label{eq:hf_norm_wsl}
	\eeq
Tak więc zależności~\eqref{eq:hf_lkji}~i~\eqref{eq:hf_norm_wsl} są spełnione, jeśli
	\beq
	\ann{i} \ket{i j k \ldots l} = \ket{j k \ldots l}.
	\eeq
A więc operator $\ann{i}$, sprzężony hermitowsko wobec kreatora $\crt{i}$, ann{i}hiluje elektron na spinorbitalu $\phi_i$ --- jest to więc \emph{ann{i}hilator}. Sprzęgając hermitowsko równann{i}e~\eqref{eq:hf_acom_kr_ij} uzyskujemy antykomuator ann{i}hilatorów:
	\beq
	\boxed{\acom{\ann{i}}{\ann{j}} = \ann{i} \ann{j} + \ann{j} \ann{i} = 0}.
	\label{eq:hf_acom_an_ij}
	\eeq
Podobnie jak w równann{i}u~\eqref{eq:hf_kr_ii}, dla ann{i}hilatorów zachodzi $\ann{i} \ann{i} = 0$, co oznacza, że nie można dwukrotnie ann{i}hilować elektronu. Zwróćmy jednak uwagę, że ann{i}hilator może ann{i}hilować elektron tylko na spinorbitalu znajdującym się w skrajnym lewym położeniu wyznacznika Slatera. Jeśli spinorbital, który ma być ann{i}hilowany, znajduje się w innej części, należy przestawić go do skrajnego lewego położenia korzystając z antysymetrii wyznacznika, np.
	\beq
	\ann{3} \ket{1234} = \ann{3} (-\ket{1324}) = \ann{3} \ket{3124} = \ket{124}.
	\eeq
Jeśli więc spinorbital $\phi_l$, na który działa ann{i}hilator $\ann{l}$, znajduję się w $p_l$-tym położeniu w wyznaczniku Slatera, należy dokonać $p_l$ przestawień, by umieścić spinorbital $\phi_l$ w skrajnym lewym położeniu wyznacznika. Ponieważ każde takie przestawienie zmienia znak wyznacznika, w wyniu $p_l$ przestawień uzyskamy wyznacznik o znaku $(-1)^{p_l}$, co możemy zapisać jako
	\beq
	\ann{l} \ket{i j \ldots l \ldots m n} = (-1)^{p_l} \ann{l} \ket{l i j \ldots m n} = (-1)^{p_l} \ket{i j \ldots m n}.
	\eeq
Obecnie znajdziemy antykomutator ann{i}hilatora z kreatorem. Rozważmy najpierw działann{i}e antykomuatatora $\acom{\ann{i}}{\crt{i}}$ na wyznacznik Slatera zawierający lub nie zawierający spinorbitalu $\phi_i$ ($p_i$ oznacza położenie spinorbitalu $\phi_i$ w wyznaczniku Slatera):
	\beq
	\begin{cases}
	i \not\in \{k; \ldots; l\} \implies & \left( \ann{i} \crt{i} + \crt{i} \ann{i} \right) \ket{k \ldots m} = \ann{i} \ket{i k \ldots m} + \crt{i} 0 = \ket{k \ldots m} \\
	i \in \{k; \ldots; l\} \implies & \left( \ann{i} \crt{i} + \crt{i} \ann{i} \right) \ket{k \ldots i \ldots m} = \ann{i} 0 + (-1)^{p_i} \crt{i} \ket{k \ldots m} = \\
	 & = (-1)^{p_i}\ket{i k \ldots m} = \underbrace{(-1)^{p_i} (-1)^{p_i}}_1 \ket{k \ldots i \ldots m} = \ket{k \ldots i \ldots m}.
	\end{cases}
	\label{eq:hf_acom_ii}
	\eeq
Z zależności~\eqref{eq:hf_acom_ii} otrzymujemy więc
	\beq
	\acom{\ann{i}}{\crt{i}} = 1.
	\eeq
Rozważmy teraz działann{i}e antykomutatora $\acom{\ann{i}}{\crt{j}}$, gdzie $i \neq j$, na dowolny wyznacznik Slatera. Stwierdzamy, że działanie takie może dać niezerowy wynik tylko wtedy, gdy w wyznaczniku brak jest spinorbitalu $\phi_j$ (bowiem na funkcję działamy najpierw kreatorem $\crt{j}$ z iloczynu $\ann{i} \crt{j}$), a występuje w nim spinorbital $\phi_j$ (bowiem działamy najpierw na funkcję anihilatorem $\ann{i}$ z iloczynu $\crt{j} \ann{i}$):
	\beq
	\begin{split}
	\left( \ann{i} \crt{j} + \crt{j} \ann{i} \right) \ket{k \ldots i \ldots m} & =
	\ann{i} \ket{j k \ldots i \ldots m} + (-1)^{p_i} \crt{j} \ket{k \ldots m} = \\
	 & = (-1)^{p_i + 1} \ann{i} \ket{i j k \ldots m} + (-1)^{p_i} \ket{j k \ldots m} = \\
	 & = (-1)^{p_i + 1} \ket{j k \ldots m} + (-1)^{p_i} \ket{j k \ldots m} = \\
	 & = (-1)^{p_i} (-\ket{j k \ldots m} + \ket{j k \ldots m}) = 0.
	\end{split}
	\label{eq:hf_acom_ij}
	\eeq
Łącząc zależności~\eqref{eq:hf_acom_ii}~i~\eqref{eq:hf_acom_ij} uzyskujemy
	\beq
	\boxed{\acom{\ann{i}}{\crt{j}} = \ann{i} + \crt{j} + \crt{j} \ann{i} = \delta_{ij}}.
	\label{eq:hf_acom_ankr_ij}
	\eeq
Podsumowując, antykomuatatory~\eqref{eq:hf_acom_kr_ij},~\eqref{eq:hf_acom_an_ij}~i~\eqref{eq:hf_acom_ankr_ij} pozwalają zmieniać kolejność kreatorów i anihilatorów według prostych reguł:
	\beq
	\boxed{\begin{cases}
	\crt{i} \crt{j} = -\crt{j} \crt{i} \\
	\ann{i} \ann{j} = -\ann{j} \ann{i} \\
	\ann{i} \crt{j} = \delta_{ij} - \crt{j} \ann{i}
	\end{cases}}.
	\label{eq:hf_reg_drkw}
	\eeq
Wprowadzimy obecnie bardzo ważne pojęcie --- \emph{stan próżni}. Jest to stan nie zawierający żadnych elekronów opisany funkcją falową~\vac. Zakładamy, że funkcja ta jest znormalizowana:
	\beq
	\braket{ \vacs | \vacs } = 1.
	\eeq
Oczywiste jest, że ze stanu próżni nie można usunąć żadnego elektronu. Formalnie więc możemy przyjąć, że wynikiem działania anihilatora na ten stan jest po prostu zero:
	\beq
	\ann{i} \vac = 0.
	\label{eq:hf_an_vac}
	\eeq
Sprzęgając hermitowsko równość~\eqref{eq:hf_an_vac} uzyskujemy
	\beq
	\vacd \crt{i} = 0.
	\eeq
Działając na stan próżni ciągiem kreatorów możemy stworzyć dowolny wyznacznik Slatera:
	\beq
	\crt{i} \crt{j} \crt{k} \ldots \crt{l} \vac = \ket{i j k \ldots l}.
	\eeq
W tym momencie posiadamy już pełen formalizm potrzebny do wyznaczania elementów macierzowych pomiędzy wyznacznikami Slatera. Procedura wyznaczania takich elementów polega na wykorzyswtaniu reguł~\eqref{eq:hf_reg_drkw} tak, by umieszczać kolejne anihilatory z prawej strony --- tak, by działały na stan próżni, dając zero.
	\begin{task}
	Wyznaczyć całkę nakrywania pomiędzy wyznacznikami Slatera $\ket{\Psi_1} = \ket{ij}$ i $\ket{\Psi_2} = \ket{kl}$.
	\end{task}
	\begin{sol}
	Zaczynami od zapisania wyznaczników w drugiej kwantyzacji:
	\beq
	\ket{\Psi_1} = \crt{i} \crt{j} \vac \implies \bra{\Psi_1} = \vacd \ann{j} \ann{i},
	\eeq
	\beq
	\ket{\Psi_2} = \crt{k} \crt{l} \vac.
	\eeq
	Korzystając z reguł~\eqref{eq:hf_reg_drkw} wyznaczamy szukaną całkę:
	\beq
	\begin{split}
	\braket{ \Psi_1 | \Psi_2 } & = \Braket{ \vacs | \ann{j} \ann{i} \crt{k} \crt{l} | \vacs } =
	\delta_{ik} \Braket{ \vacs | \ann{j} \crt{l} | \vacs } - \Braket{ \vacs | \ann{j} \crt{k} \ann{i} \crt{l} | \vacs } = \\
	 & = \delta_{ik} \delta_{jl} \underbrace{\braket{ \vacs | \vacs }}_1 - \delta_{ik} \underbrace{\Braket{ \vacs | \crt{l} \ann{j} | \vacs }}_0
	 - \delta_{il} \Braket{ \vacs | \ann{j} \crt{k} | \vacs } + \underbrace{\Braket{ \vacs | \ann{j} \crt{k} \crt{l} \ann{i} | \vacs }}_0 = \\
	 & = \delta_{ik} \delta_{jl} - \delta_{il} \delta_{jk} \underbrace{\braket{ \vacs | \vacs }}_1 + \delta_{il} \underbrace{\Braket{ \vacs | \crt{k} \ann{j} | \vacs }}_0 = \\
	 & = \delta_{ik} \delta_{jl} - \delta_{il} \delta_{jk}.
	\end{split}
	\eeq
	\end{sol}
W ogólności będą nas interesować elementy macierzowe pomiędzy różnymi wyznacznikami Slatera. Zawsze jednak, mając określony fizyczny układ (na przykład cząsteczkę wody), będziemy posługiwać się pewnym wzorcowym wyznacznikiem i związanym z nim zestawem spinorbitali. Taki referencyjny wyznacznik Slatera może być na przykład uzyskany w metodzie Hartree-Focka. Spinorbitale tworzące ten wyznacznik będą tworzyć zestaw \emph{spinorbitali zajętych}: $\{\phi_1; \phi_2; \ldots; \phi_N \}$, gdzie $N$ jest liczbą elektronów układu. Ponieważ w praktyce obliczenia prowadzone są w pewnej \emph{bazie} spinorbitali, której wymiar jest zawsze większy od $N$, uzyskujemy także zestaw \emph{spinorbitali wirtualnych}, czyli nieobsadzonych: $\{\phi_{N + 1}; \phi_{N + 2}; \ldots; \phi_M \}$,  gdzie $M$ jest wymiarem bazy. Taki wzorcowy wyznacznik Slatera nazywa się \emph{próżnią Fermiego} i jest uzyskiwany ze stanu próżni poprzez działanie kreatorów związanych ze spinorbitalami obsadzonymi. Wprowadzimy teraz pewną konwencję dotyczącą oznaczania spinorbitali: numery spinorbitali obsadzonych w stanie próżni Fermiego będziemy oznaczać kolejno literami poczynając od $i$, a więc $i$,~$j$,~$k$,~itd. Z kolei numery spinorbitali wirtualnych będziemy oznaczać literami alfabetu poczynając od $a$, a więc $a$,~$b$,~$c$,~itd. Numery downolnych spinorbitali (bez określania, czy są obsadzone, czy wirtualne) będziemy ozbaczać literami począwszy od $p$: $p$,~$q$,~$r$,~itd. Możemy więc napisać
	\beq
	\begin{cases}
	i, j, k, \ldots \in \langle 1; N \rangle \cap \mathbb{N} \\
	a, b, c, \ldots \in \langle N + 1; M \rangle \cap \mathbb{N} \\
	p, q, r, \ldots \in \langle 1; M \rangle \cap \mathbb{N}
	\end{cases}.
	\eeq
Stan próżni Fermiego oznaczać będziemy przez \fvac. Stan ten, jak już wspomnieliśmy, uzyskujemy ze stanu próżni:
	\beq
	\fvac = \crt{i} \crt{j} \crt{k} \ldots \crt{l} \vac = \ket{i j k \ldots l}.
	\eeq
Wyznacznik Slatera uzyskany przez podmianę spinorbitali $\phi_i$,~$\phi_j$,~$\phi_k$,~$\ldots$ w wyznaczniku $\fvac$ na spinorbitale wirtualne $\phi_a$,~$\phi_b$,~$\phi_c$,~$\ldots$ będziemy oznaczać jako~\ewk{ijk\ldots}{abc\ldots}. Zapiszmy wyznacznik~\ewk{ij}{ab} przy użyciu kreatorów i anihilatorów. Wyznacznik ten możemy utworzyć ze stanu próżni Fermiego kolejno przez anihilację elektronu na spinorbitalu~$\phi_i$, kreację elektronu na spinorbitalu~$\phi_a$, anihilację elektronu na spinorbitalu~$\phi_j$ i wreszcie kreację elektronu na spinorbitalu~$\phi_b$, co możemy zapisać jako
	\beq
	\ewk{ij}{ab} = \crt{b} \ann{j} \crt{a} \ann{i} \fvac.
	\label{eq:hf_psi_ijab}
	\eeq
Korzystając z reguł~\eqref{eq:hf_reg_drkw} oraz z faktu, że numery spinorbitali obsadzonych i wirtualnych tworzą zbiory rozłączne (a więc $\delta_{ia} = 0$) przestawiamy anihilatory na lewo w wyrażeniu~\eqref{eq:hf_psi_ijab}:
	\beq
	\ewk{ij}{ab} = \crt{b} \ann{j} \crt{a} \ann{i} \fvac = -\crt{b} \crt{a} \ann{j} \ann{i} \fvac = \crt{a} \crt{b} \ann{j} \ann{i} \fvac.
	\eeq
Nietrudno zauważyć, że
	\beq
	\boxed{\ewk{ijk\ldots}{abc\ldots} = \crt{a} \crt{b} \crt{c} \ldots \ann{k} \ann{j} \ann{i} \fvac}.
	\label{eq:hf_ff_wzbudz}
	\eeq

\subsection{Reguły Slatera-Condona}

W dalszej częsci wyprowadzenia równań Hartree-Focka będzie nam potrzebna znajomosć wartosci srednich operatorów jedno- i dwuelektronowych z jednowyznacznikową funkcją falową. Wartosci te łatwo znajdować przy użyciu bardzo użytecznych \emph{reguł Slatera-Condona}. Przy ich wyprowadzeniu będziemy korzystać z funkcji falowej zapisanej w postaci~(\ref{eq:uw_wsl_ants}), a więc przy użyciu antysymetryzatora~(\ref{eq:wm_ants}). Operator permutacji działa w ogólnosci na spinorbitale. Jesli zestaw spinorbitali wchodzących w skład wyznacznika jest różnicowany tylko poprzez numery spinorbitali, wówczas operator permutacji może działać na numer spinorbitalu, jak i na współrzędne elektronu --- w konsekwencji otrzymamy tę samą funkcję:
	\begin{align}
		\Psi(\spsp_1, \spsp_2, \ldots, \spsp_N) & =
			\frac{1}{\sqrt{N!}} \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \hat{P}_i \Big( \phi_1(\spsp_1) \phi_2(\spsp_2) \ldots \phi_N(\spsp_N) \Big) = \\
		 & = \frac{1}{\sqrt{N!}} \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \phi_{\hat{P}_i(1)}(\spsp_1) \phi_{\hat{P}_i(2)}(\spsp_2) \ldots \phi_{\hat{P}_i(N)}(\spsp_N) = \label{eq:hf_antysym_pi} \\
		 & = \frac{1}{\sqrt{N!}} \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \phi_1[\hat{P}_i(\spsp_1)] \phi_2[\hat{P}_i(\spsp_2)] \ldots \phi_N[\hat{P}_i(\spsp_N)].
		\label{eq:hf_ansff}
	\end{align}
Antysymetryzator ten jest hermitowski i idempotentny~\eqref{eq:wm_antys_idemp}, czyli
	\beq
	\asop^\dag = \asop^2 = \asop.
	\label{eq:hf_ansh}
	\eeq
	\begin{task}
		Wykazać przemienność operatora~$\asop$ i hamiltonianu dla funkcji dwuelektronowej~$\psi(\spsp_1, \spsp_2)$.
	\end{task}
	\begin{sol}
		Dla układu dwuelektronowego hamiltonian zależy od współrzędnych dwóch elektronów,
			\beq
				\hat{H} \equiv \hat{H}(\mathbf{r}_1, \mathbf{r}_2),
			\eeq
		i oczywiście jest niezmienniczy ze względu na permutację elektronów,
			\beq
				\hat{H}(\mathbf{r}_2, \mathbf{r}_1) \equiv \hat{H}(\mathbf{r}_1, \mathbf{r}_2).
				\label{eq:hf_niezm_ham12}
			\eeq
		Dwuelektronowy antysymetryzator jest sumą dwóch permutacji, $\hat{P}_1 = 1$ i~$\hat{P}_2 = \hat{\mathscr{P}}_{12}$:
			\beq
				\asop = \frac{1}{2} \left( 1 - \hat{\mathscr{P}}_{12} \right).
			\eeq
		Oznaczmy
			\beq
				\hat{H} \psi(\spsp_1, \spsp_2) = \xi(\spsp_1, \spsp_2).
			\eeq
		Korzystając z niezmienniczości~\eqref{eq:hf_niezm_ham12} uzyskujemy:
			\begin{align}
				\asop \psi(\spsp_1, \spsp_2) & =
					\frac{1}{2} \Big( \psi(\spsp_1, \spsp_2) - \psi(\spsp_2, \spsp_1) \Big), \\
				\hat{H} \asop \psi(\spsp_1, \spsp_2) & = \frac{1}{2} \Big( \xi(\spsp_1, \spsp_2) - \xi(\spsp_2, \spsp_1) \Big), \\
				\asop \hat{H} \psi(\spsp_1, \spsp_2) & = \asop \xi(\spsp_1, \spsp_2) \\
				 & = \frac{1}{2} \Big( \xi(\spsp_1, \spsp_2) - \xi(\spsp_2, \spsp_1) \Big) \\
				 & \equiv \hat{H} \asop \psi(\spsp_1, \spsp_2),
			\end{align}
		a więc
			\beq
				\hat{H} \asop = \asop \hat{H}.
			\eeq
		\qed
	\end{sol}
Naszym celem jest znalezienie wartosci srednich operatorów danych w postaci sumy operatorów jednoelektronowych:
	\begin{align}
		\hat{G}_1 & = \sum_{k = 1}^N {\hat{h}(\mathbf{r}_k)} \\
		 & = \sum_{k = 1}^N {\hat{h}_k} \label{eq:hf_op1el}
	\end{align}
i dwuelektronowych
	\begin{align}
		\hat{G}_2 & = \sum_{k = 1}^{N - 1} \sum_{l = k + 1}^N {\hat{g}(\mathbf{r}_k, \mathbf{r}_l)} \\
		 & = \sum_{k = 1}^{N - 1} \sum_{l = k + 1}^N {\hat{g}_{kl}} \label{eq:hf_op2el}
	\end{align}
Ponieważ elektrony są nierozróżnialne, przeto postaci operatorów składowych sum~\eqref{eq:hf_op1el} i~\eqref{eq:hf_op2el} różnią się jedynie numerami elektronów, więc np.
	\begin{align}
		\Braket{\phi_k | \hat{h}_k | \phi_l }
			& \equiv \Braket{\phi_k | \hat{h}_l | \phi_l }
			\equiv \Braket{\phi_k | \hat{h}_1 | \phi_l }, \\
		\Braket{\phi_k \phi_l | \hat{g}_{kl} | \phi_m \phi_n }
			& \equiv \Braket{\phi_k \phi_l | \hat{g}_{mn} | \phi_m \phi_n }
			\equiv \Braket{\phi_k \phi_l | \hat{g}_{12} | \phi_m \phi_n },
	\end{align}
wynik całki oznaczonej nie zależy od nazwy zmiennej, po której całkujemy. Opeatory $\hat{G}_1$ i $\hat{G}_2$ są niezmiennicze ze względu na permutację elektronów, zatem komutują z operatorem antysymetryzacji:
	\beq
	[\asop, \hat{G}_1] = [\asop, \hat{G}_2] = 0.
	\label{eq:hf_anskom}
	\eeq
Z nierozróżnialności elektronów wynika, że
	\beq
		\Braket{ \hat{g}_{kl} } = \Braket{ \hat{g}_{lk} }.
	\eeq
Przy dodatkowym założeniu
	\beq
		\Braket{ \hat{g}_{kk} } = 0,
	\eeq
uzyskujemy równoważną postać wartości średniej~\eqref{eq:hf_op2el}:
	\beq
		\Braket{ \hat{G}_2 } = \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \Braket{ \hat{g}_{ij} }.
		\label{eq:hf_wsr_sum}
	\eeq
W dalszej częsci w wyprowadzeniu reguł Slatera-Condona będziemy korzystać z zależnosci~(\ref{eq:hf_ansff}), (\ref{eq:hf_ansh}), (\ref{eq:hf_ansid}), (\ref{eq:hf_anskom}) oraz z ortonormalnosci spinorbitali:
	\beq
	\braket{ \phi_i | \phi_j } = \delta_{ij}.
	\eeq
Rozważmy człon $\hat{h}_1$ operatora $\hat{G}_1$:
	\beq
	\begin{split}
	\Braket{ \Psi | \hat{h}_1 | \Psi } & = N! \Braket{ \asop (\phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N) | \hat{h}_1 | \asop (\phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N) } =
	N! \Braket{ \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N | \asop \hat{h}_1 \asop | \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N } = \\
	 & = N! \Braket{ \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N | \hat{h}_1 \asop^2 | \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N } =
	N! \Braket{ \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N | \hat{h}_1 \asop | \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N } = \\
	 & = \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \Braket{ \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N | \hat{h}_1 | \phi_{\hat{P}_i(1)} \phi_{\hat{P}_i(2)} \ldots \phi_{\hat{P}_i(N)} } = \\
	 & = \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \Braket{ \phi_1 | \hat{h}_1 | \phi_{\hat{P}_i(1)} } \Braket{ \phi_2 | \phi_{\hat{P}_i(2)} } \ldots \Braket{ \phi_N | \phi_{\hat{P}_i(N)} } = \\
	 & = \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \Braket{ \phi_1 | \hat{h}_1 | \phi_{\hat{P}_i(1)} } \delta_{2,\hat{P}_i(2)} \ldots \delta_{N,\hat{P}_i(N)}.
	\end{split}
	\label{eq:hf_h1wst}
	\eeq
Iloczyn delt Kroneckera w wyrażeniu~(\ref{eq:hf_h1wst}) nie znika tylko dla permutacji identycznosciowej, przedstawionej w tabelce~\ref{tab:hf_ph1}.
	\begin{table}[htbp]
	\caption{Permutacja dająca niezerowy wkład dla operatora $\hat{h}_1$}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{c|*{6}{c}|*{2}{c}}
	\toprule
	$i$ & 1 & 2 & 3 & $\cdots$ & $N - 1$ & $N$ & $p_i$ & $(-1)^{p_i}$ \\
	\midrule
	$1$ & 1 & 2 & 3 & $\cdots$ & $N - 1$ & $N$ & 0 & 1 \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\end{center}
	\label{tab:hf_ph1}
	\end{table}
Otrzymujemy zatem
	\beq
	\Braket{ \Psi | \hat{h}_1 | \Psi } = \Braket{ \phi_1 | \hat{h}_1 | \phi_1 },
	\label{eq:hf_h1}
	\eeq
skąd
	\beq
	\Braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \Psi } = \sum_{k = 1}^N \Braket{ \phi_k | \hat{h}_1 | \phi_k }.
	\label{eq:hf_G1_I}
	\eeq
W analogiczny sposób obliczamy srednią wartosć członu $\hat{g}_{12}$ operatora $\hat{G}_2$:
	\beq
	\begin{split}
	\Braket{ \Psi | \hat{g}_{12} | \Psi } & = \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \Braket{ \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_N | \hat{g}_{12} | \phi_{\hat{P}_i(1)} \phi_{\hat{P}_i(2)} \ldots \phi_{\hat{P}_i(N)} } = \\
	 & = \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \Braket{ \phi_1 \phi_2 | \hat{g}_{12} | \phi_{\hat{P}_i(1)} \phi_{\hat{P}_i(2)} } \Braket{ \phi_3 | \phi_{\hat{P}_i(3)} } \ldots \Braket{ \phi_N | \phi_{\hat{P}_i(N)} } = \\
	 & = \sum_{i = 1}^{N!} (-1)^{p_i} \Braket{ \phi_1 \phi_2 | \hat{g}_{12} | \phi_{\hat{P}_i(1)} \phi_{\hat{P}_i(2)} } \delta_{3,\hat{P}_i(3)} \ldots \delta_{N,\hat{P}_i(N)}.
	\end{split}
	\label{eq:hf_g12wst}
	\eeq
Iloczyn delt Kroneckera w wyrażeniu~(\ref{eq:hf_g12wst}) nie znika dla permutacji nie zmieniających spinorbitali o numerach od 3 do $N$, możliwe są więc permutacje spinorbitali o numerach 1 i 2 --- istnieją tylko dwie takie permutacje, przedstawione w tabeli~\ref{tab:hf_pg12}.
	\begin{table}[htbp]
	\caption{Permutacje dające niezerowy wkład dla operatora $\hat{g}_{12}$}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{c|*{6}{c}|*{2}{c}}
	\toprule
	$i$ & 1 & 2 & 3 & $\cdots$ & $N - 1$ & $N$ & $p_i$ & $(-1)^{p_i}$ \\
	\midrule
	1 & 1 & 2 & 3 & $\cdots$ & $N - 1$ & $N$ & 0 & 1 \\
	2 & 2 & 1 & 3 & $\cdots$ & $N - 1$ & $N$ & 1 & $-1$ \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\end{center}
	\label{tab:hf_pg12}
	\end{table}
Otrzymujemy więc
	\beq
	\Braket{ \Psi | \hat{g}_{12} | \Psi} = \Braket{ \phi_1 \phi_2 | \hat{g}_{12} | \phi_1 \phi_2 } - \Braket{ \phi_1 \phi_2 | \hat{g}_{12} | \phi_2 \phi_1 },
	\label{eq:hf_g12}
	\eeq
skąd
	\beq
	\Braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \Psi } = \frac{1}{2} \sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N \Big( \Braket{ \phi_k \phi_l | \hat{g}_{12} | \phi_k \phi_l } - \Braket{ \phi_k \phi_l | \hat{g}_{12} | \phi_l \phi_k } \Big),
	\label{eq:hf_G2_I}
	\eeq
przy czym w wyrażeniu~(\ref{eq:hf_G2_I}) zastosowano~\eqref{eq:hf_wsr_sum}, bowiem z zależnosci~(\ref{eq:hf_g12}) wynika
	\beq
	\Braket{ \Psi | \hat{g}_{11} | \Psi } = 0.
	\eeq
Rozważmy teraz funkcję falową $\ewk{i}{a}$ uzyskaną tak jak w~(\ref{eq:hf_psi_ijab}). Rozpatrzmy wyrażenie
	\beq
	\Braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \Psi_i^a} = \sum_{k = 1}^N \sum_{m = 1}^{N!} (-1)^{p_m} \Braket{ \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_i \ldots \phi_N | \hat{h}_k | \hat{P}_m(\phi_1) \hat{P}_m(\phi_2) \ldots \hat{P}_m(\phi_a) \ldots \hat{P}_i(\phi_N) }.
	\eeq
Nietrudno zauważyć, że jest ono niezerowe tylko wówczas, gdy operator jednoelektronowy $\hat{h}_k$ działa na współrzędne elektronu spinorbitalu~$a$, a więc na współrzędne $i$-tego elektronu~$(k = i)$:
	\beq
		\Braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \ew{i}{a} } =
			\Braket{ \phi_i | \hat{h}_i | \phi_a } \equiv
			\Braket{ \phi_i | \hat{h}_1 | \phi_a }.
	\label{eq:hf_G1_II}
	\eeq
Teraz z kolei rozpatrzmy całkę $\Braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \ew{i}{a} }$. Dla członu z $\hat{g}_{kl}$ uzyskujemy niezerowy wkład tylko dla $k = i$ bądź~$l = i$, np.
	\beq
		\begin{split}
			\Braket{ \Psi | \hat{g}_{il} | \ew{i}{a} } & =
				\sum_{m = 1}^{N!} (-1)^{p_m} \Braket{ \phi_1 \phi_2 \ldots \phi_i \ldots \phi_l \ldots \phi_N | \hat{g}_{il} | \hat{P}_m(\phi_1) \hat{P}_m(\phi_2) \ldots \hat{P}_m(\phi_a) \ldots \hat{P}_m(\phi_l) \ldots \hat{P}_m(\phi_N) } = \\
	 & = \braket{ \phi_i \phi_l | \hat{g}_{il} | \phi_a \phi_l } - \braket{ \phi_i \phi_l | \hat{g}_{il} | \phi_l \phi_a }.
		\end{split}
	\eeq
Ponieważ wkład od członów typu $\hat{g}_{ii}$ jest zerowy, otrzymujemy
	\beq
		\braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \Psi_i^a } =
			\sum_{l = 1}^N \Big( \braket{ \phi_i \phi_l | \hat{g}_{12} | \phi_a \phi_l } - \braket{ \phi_i \phi_l | \hat{g}_{12} | \phi_l \phi_a } \Big).
	\label{eq:hf_G2_II}
	\eeq
Zajmijmy się teraz funkcją $\Psi_{ij}^{ab}$. Ponieważ $\hat{G}_1$ jest sumą operatorów jednoelektronowych, stąd
	\beq
	\braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \Psi_{ij}^{ab} } = 0,
	\label{eq:hf_G1_III}
	\eeq
bowiem dany człon operatora $\hat{G}_1$, $\hat{g}_i$, może uwikłać w całkę jednoelektronową tylko jeden ze spinorbitali $\phi_a$ lub $\phi_b$, a pozostały z tych spinorbitali wyzeruje iloczyn pozostałych całek jednoelektronowych. W przypadku operatora $\hat{G}_2$ możliwe jest uwikłanie spinorbitali $\phi_a$ i $\phi_b$ w całki dwuelektronowe przez dwie permutacje --- identycznosciową (nie wymagającą żadnych przestawień) i zamieniającą miejscami te dwa spinorbitale (czyli dokonującą jednego przestawienia). A zatem
	\beq
	\Braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \Psi_{ij}^{ab} } = \Braket{ \phi_i \phi_j | \hat{g}_{ij} | \phi_a \phi_b } - \Braket{ \phi_i \phi_j | \hat{g}_{ij} | \phi_b \phi_a }.
	\label{eq:hf_G2_III}
	\eeq
Oczywiste jest, że jesli w funkcji $\Psi$ wymienimy więcej niż dwa spinorbitale, zastępując je spinorbitalami ortogonalnymi do spinorbitali funkcji wyjsciowej, wówczas
	\beq
	\Braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \Psi_{ijk\ldots}^{abc\ldots} } = \Braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \Psi_{ijk\ldots}^{abc\ldots} } = 0.
	\label{eq:hf_G1_G2_IV}
	\eeq
	
Wyrażenia wyprowadzone powyżej stanowią treść reguł Slatera-Condona. Dla porządku zbierzmy je ponownie, wprowadzając bardzo często stosowane oznaczenie
	\beq
		\Braket{ i j | k l } = \Braket{ \phi_i \phi_j | \hat{g}_{12} | \phi_k \phi_l }.
	\eeq
	\begin{tcolorbox}[title = Reguły Slatera-Condona]
	\begin{itemize}
	\item I reguła Slatera-Condona:
	\beq
		\begin{cases}
			\Braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \Psi } = \displaystyle \sum_{k = 1}^N \Braket{ \phi_k | \hat{h}_1 | \phi_k } \\
			\Braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \Psi } = \frac{1}{2} \displaystyle \sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N \Big( \Braket{ k l | k l } - \Braket{ k l | l k } \Big)
		\end{cases}.
	\eeq
	\item II reguła Slatera-Condona:
	\beq
		\begin{cases}
			\Braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \ew{i}{a} } = \Braket{ \phi_i | \hat{h}_1 | \phi_a } \\
			\Braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \ew{i}{a} } = \displaystyle \sum_{l = 1}^N \Big( \Braket{ i l | a l } - \Braket{ i l | l a } \Big)
		\end{cases}.
	\eeq
	\item III reguła Slatera-Condona:
	\beq
		\left\{ \begin{array}{l}
			\Braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \Psi_{ij}^{ab} } = 0 \\
			\Braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \Psi_{ij}^{ab} } = \braket{ i j | a b } - \braket{ i j | b a }
		\end{array} \right..
	\eeq
	\item IV reguła Slatera-Condona:
	\beq
		\Braket{ \Psi | \hat{G}_1 | \Psi_{ijk\ldots}^{abc\ldots} } = \Braket{ \Psi | \hat{G}_2 | \Psi_{ijk\ldots}^{abc\ldots} } = 0.
	\eeq
	\end{itemize}
	\end{tcolorbox}

\subsection{Gęstość elektronowa}

Zgodnie z probabilistyczną interpretacją fukncji falowe, gęstość elektronowa zdefiniowana jest jako
	\beq
		\rho(\mathbf{r}) =
			N e \sum_{\sigma, \sigma_2, \ldots, \sigma_N}
			\int_{\mathbb{R}^3} \ldots \int_{\mathbb{R}^3}
				\psi^*(\mathbf{r}, \sigma, \spsp_2 \ldots \spsp_N)
				\psi(\mathbf{r}, \sigma, \spsp_2 \ldots \spsp_N) \,
			d^3\mathbf{r}_2 \ldots d^3\mathbf{r}_N.
		\label{eq:hf_gest_ff}
	\eeq
Zauważmy, że wybór współrzędnej, po której nie całkujemy, jest zupełnie dowolny, co wynika z zależności~\eqref{eq:ws_antysym_ferm}. Jak wynika z postaci~\eqref{eq:hf_gest_ff},
	\beq
		\left[ \rho(\mathbf{r}) \right] = \si{\coulomb \per \metre^3}.
	\eeq
Gęstość~\eqref{eq:hf_gest_ff}, zgodnie z~\eqref{eq:pos_norm_ff}, jest znormalizowana do całkowitego ładunku elektronowego,
	\beq
		\int_{\mathbb{R}^3} \rho(\mathbf{r}) \, d^3\mathbf{r} = N e.
	\eeq

Wyznaczmy teraz jawną postać gęstości dla funkcji falowej w postaci wyznacznika Slatera, \eqref{eq:hf_antysym_pi}. Ponieważ w wyrażeniu~\eqref{eq:hf_gest_ff} nie całkujemy po wszystkich współrzędnych elektronowych, nie możemy skorzystać z hermitowskości antysymetryzatora. Postępując podobnie jak np.~w~\eqref{eq:hf_h1wst}, uzyskujemy
	\beq
		\rho(\mathbf{r}) =
			\frac{N e}{N!} \sum_\sigma \sum_{i = 1}^{N!} \sum_{j = 1}^{N!} (-)^{p_i + p_j}
				\phi^*_{\hat{P}_i(1)}(\mathbf{r}, \sigma) \phi_{\hat{P}_j(1)}(\mathbf{r}, \sigma)
				\delta_{\hat{P}_i(2), \hat{P}_j(2)} \ldots \delta_{\hat{P}_i(N), \hat{P}_j(N)}.
		\label{eq:hf_gest_pqperm}
	\eeq
Aby wyrażenie~\eqref{eq:hf_gest_pqperm} było niezerowe, nie mogą zerować się delty Kroneckera, czyli
	\beq
		\begin{cases}
			\hat{P}_i(2) = \hat{P}_j(2) \\
			\vdots \\
			\hat{P}_i(N) = \hat{P}_j(N)
		\end{cases},
	\eeq
a zatem obie permutacje muszą zwracać te same elementy od~$2$ do~$N$, i tym samym element~$1$, muszą być zatem takie same:
	\beq
		\rho(\mathbf{r}) = \frac{e}{(N - 1)!} \sum_\sigma \sum_{i = 1}^{N!}
			|\phi_{\hat{P}_i(1)}(\mathbf{r}, \sigma)|^2.
	\eeq
Zauważmy, że przy ustalonej permutacji elementu~$1$, pozostałe elementy można ustawić na~$(N - 1)!$ sposobów, stąd
	\beq
		\rho(\mathbf{r}) = e \sum_\sigma \sum_{i = 1}^{N} |\phi_i(\mathbf{r}, \sigma)|^2.
	\eeq

\subsection{Równania GHF}

Jak wiemy z rozdziału~\ref{ch:hf_podst}, funkcją próbną w metodzie Hartree-Focka jest jeden znormalizowany wyznacznik Slatera, a zatem wyznacznik zbudowany z próbnych spinorbitali:
	\beq
	\twf(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N) = \frac{1}{\sqrt{N!}}
	\left| \begin{array}{cccc}
	\tspc{1}{1} & \tspc{1}{2} & \ldots & \tspc{1}{N} \\
	\tspc{2}{1} & \tspc{2}{2} & \ldots & \tspc{2}{N} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	\tspc{N}{1} & \tspc{N}{2} & \ldots & \tspc{N}{N}
	\end{array} \right|.
	\label{eq:hf_fpr}
	\eeq
Spinorbitale użyte do konstrukcji funkcji falowej są ortonormalne:
	\beq
	\Braket{ \tsp{i} | \tsp{j} } = \delta_{ij}.
	\label{eq:hf_ort}
	\eeq
W ogólnosci hamiltonian elektronowy uk{\l a}du ma postać taką, jak we wzorze~(\ref{eq:mo_ham_bj}):
	\beq
	\hat{H} = \sum_{i = 1}^N \hat{h}(\mathbf{r}_i) + \pep \sum_{i = 1}^{N - 1} \sum_{j = i + 1}^N \frac{1}{r_{ij}},
	\label{eq:hf_ham}
	\eeq
gdzie
	\beq
	\hat{h}(\mathbf{r}) = -\frac{\hbar^2}{2 m} \Delta_{\mathbf{r}} +
	\pep \sum_{\alpha = 1}^M \frac{Z_\alpha}{|\mathbf{R}_\alpha - \mathbf{r}|}
	\eeq
jest operatorem jednoelektornowym. Energia obliczona z funkcją~(\ref{eq:hf_fpr}) i hamiltonianem~(\ref{eq:hf_ham}) jest funkcjonałem, zależy bowiem od postaci funkcji próbnej $\twf$:
	\beq
	\ewr[\twf] = \braket{ \twf | \hat{H} | \twf }.
	\label{eq:hf_funct}
	\eeq
Ponieważ hamiltonian~(\ref{eq:hf_ham}) jest sumą operatorów jedno- i dwuelektronowych, do wyznaczenia wartosci wyrażenia~(\ref{eq:hf_funct}) możemy użyć I reguły Slatera-Condona:
	\begin{align}
	\ewr[\twf] & =
		\sum_{i = 1}^N \braket{ \tsp{i} | \hat{h}_i | \tsp{i} } +
		\frac{1}{8 \pi \epsilon_0} \sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \left( \Braket{ \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \tsp{j} } -
	\Braket{ \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{j} \tsp{i} } \right) \\
	 & = \sum_{i = 1}^N \wt{I}_i + \frac{1}{2} \sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N (\wt{J}_{ij} - \wt{K}_{ij}).
	\label{eq:hf_fexp}
	\end{align}
W powyższym wyrażeniu $\wt{J}_{ij}$ jest \emph{całką kulombowską}, zas $\wt{K}_{ij}$ -- \emph{całką wymienną}. Naszym celem jest znalezienie takiego zestawu ortonormalnych spinorbitali, dla którego wyrażenie~(\ref{eq:hf_fexp}) osiąga minimum, a zatem jakakolwiek zmiana spinorbitali powoduje wzrost energii. Załóżmy, że zmieniamy funkcję falową o jakąs małą wartosć:
	\beq
	\twf \rightarrow \twf + \delta \twf.
	\eeq
Wyrażenie~(\ref{eq:hf_funct}) przyjmuje wówczas postać
	\begin{align}
	\ewr[\twf + \delta \twf] & =
		\Braket{ \twf + \delta \twf | \hat{H} | \twf + \delta \twf } \\
	 & = \ewr[\twf] +
		\underbrace{\Braket{ \delta \twf | \hat{H} | \twf } + \Braket{ \twf | \hat{H} | \delta \twf }}_{\delta \ewr} +
		\Braket{ \delta \twf | \hat{H} | \delta \twf },
	\end{align}
gdzie $\delta \twf$ jest pierwszą wariacją w $\ewr[\twf]$, zawierającą wszystkie człony liniowe w wariacji $\delta \twf$. Aby znależć minimum energii, musimy znależć taką funkcję $\Psi$, dla której pierwsza wariacja w $\ewr [\twf]$ znika:
	\beq
	\delta \ewr = 0.
	\eeq
Do tego celu wykorzystujemy metodę nieoznaczonych mnożników Lagrange'a, przy czym więzem jest ortonormalnosć spinorbitali:
	\beq
	\braket{ \tsp{i} | \tsp{j} } - \delta_{ij} = 0.
	\label{eq:hf_wz}
	\eeq
Rozpatrujemy zatem funkcjonał postaci
	\beq
	\mathscr{L}[\twf] = \ewr[\twf] - \sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \tep_{ij} \Big( \braket{ \tsp{i} | \tsp{j} } - \delta_{ij} \Big),
	\label{eq:hf_functional}
	\eeq
gdzie współczynniki $\tep_{ij}$ są nieoznaczonymi mnożnikami Lagrange'a. Minimalizacja energii elektronowej przy więzach~(\ref{eq:hf_wz}) sprowadza się do minimalizacji funkcjonału~(\ref{eq:hf_functional}), co z kolei możemy osiągnąć korzystając z warunku znikania pierwszej wariacji w $\mathscr{L}[\twf]$:
	\beq
	\delta \mathscr{L} = 0.
	\eeq
Wariację $\delta \mathscr{L}$ uzyskujemy poprzez wariowanie kolejnych spinorbitalu wchodzących w skład funkcjonału~(\ref{eq:hf_functional}):
	\beq
	\tsp{i} \rightarrow \tsp{i} + \delta \tsp{i}.
	\eeq
Korzystając z hermitowskosci operatorów $\hat{h}$ i $\frac{1}{r_{ij}}$ oraz z faktu, że dla całek oznaczonych nazwa zmiennej, po której całkujemy, jest bez znaczenia, możemy zapisać
	\beq
	\Braket{ \delta \tsp{i} | \hat{h} | \tsp{i} }^* = \Braket{ \hat{h} \tsp{i} | \delta \tsp{i} } = \Braket{ \tsp{i} | \hat{h} | \delta \tsp{i} }
	\label{eq:hf_c1el_sp}
	\eeq
dla całek jednoelektronowych oraz
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\Braket{ \delta \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \tsp{j} }^* =
	\Braket{ \frac{1}{r_{ij}} \tsp{i} \tsp{j} | \delta \tsp{i} \tsp{j} } =
	\Braket{ \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \delta \tsp{i} \tsp{j} } \\
	\Braket{ \tsp{i} \delta \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \tsp{j} }^* =
	\Braket{ \frac{1}{r_{ij}} \tsp{i} \tsp{j} | \tsp{i} \delta \tsp{j} } =
	\Braket{ \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \delta \tsp{j} } \\
	\Braket{ \delta \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{j} \tsp{i} }^* =
	\Braket{ \frac{1}{r_{ij}} \tsp{j} \tsp{i} | \delta \tsp{i} \tsp{j} } =
	\Braket{ \tsp{j} \tsp{i} | \frac{1}{r_{ij}} | \delta \tsp{i} \tsp{j} } =
	\Braket{ \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{j} \delta \tsp{i} } \\
	\Braket{ \tsp{i} \delta \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{j} \tsp{i} }^* =
	\Braket{ \frac{1}{r_{ij}} \tsp{j} \tsp{i} | \tsp{i} \delta \tsp{j} } =
	\Braket{ \tsp{j} \tsp{i} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \delta \tsp{j} }  =
	\Braket{ \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \delta \tsp{j} \tsp{i} } \\
	\end{array} \right.
	\label{eq:hf_c2el_sp}
	\eeq
dla całek dwuelektronowych. Z zależnosci~(\ref{eq:hf_c1el_sp}) i~(\ref{eq:hf_c2el_sp}) wynika, że w wyrażenie na $\delta \mathscr{L}$ da się przedstawić w postaci
	\beq
	\delta \mathscr{L} = \delta \mathscr{L}_l + \delta \mathscr{L}_l^*,
	\eeq
gdzie $\delta \mathscr{L}_l$ oznacza częsć wariacji $\delta \mathscr{L}$ uzyskaną w wyniku wariacji spinorbitali stojących po lewej stronie całek jedno- i dwuelektronowych. Wystarczy ograniczyć się do rozpatrzenia jednej sposród tych wariacji, np. $\delta \mathscr{L}_l$, czyli warunku
	\beq
	\delta \mathscr{L}_l = 0.
	\label{eq:hf_ll0}
	\eeq
Skorzystamy ponadto z oczywistego faktu, iż nazwa indeksu sumacyjnego, jak i zmiennej, po której całkujemy w całce oznaczonej, jest bez znaczenia, co pozwala nam zapisać
	\beq
	\begin{split}
	\sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \Braket{ \delta \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \tsp{j} } & =
		\sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \Braket{ \delta \tsp{j} \tsp{i} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{j} \tsp{i} } \\
	 & = \sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \Braket{ \tsp{i} \delta \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \tsp{j} }
	\end{split}
	\label{eq:hf_sumcalk1}
	\eeq
oraz
	\beq
	\begin{split}
	\sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \Braket{ \delta \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{j} \tsp{i} } & =
		\sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \Braket{ \delta \tsp{j} \tsp{i} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \tsp{j} } \\
	 & = \sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \Braket{ \tsp{i} \delta \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{j} \tsp{i} }
	\end{split}
	\label{eq:hf_sumcalk2}
	\eeq
Łącząc zależnosci~(\ref{eq:hf_fexp}), (\ref{eq:hf_functional}), (\ref{eq:hf_ll0}), (\ref{eq:hf_sumcalk1})~oraz(\ref{eq:hf_sumcalk2}) otrzymujemy
	\beq
	\begin{split}
	& \sum_{i = 1}^N \Braket{ \delta \tsp{i} | \hat{h} | \tsp{i} } \\
	+ & \sum_{i = 1}^N \sum_{j = 1}^N \left[ \pep \left( \Braket{ \delta \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{i} \tsp{j} } - \Braket{ \delta \tsp{i} \tsp{j} | \frac{1}{r_{ij}} | \tsp{j} \tsp{i} } \right) - \tep_{ij} \Braket{ \delta \tsp{i} | \tsp{i} } \right] = 0.
	\end{split}
	\label{eq:hf_warfun}
	\eeq
W tym miejscu warto wprowadzić operatory \emph{kulombowski} i \emph{wymienny}. Operator kulombowski działa na spinorbital $\chi$ w następujący sposób:
	\beq
	\hat{\tilde{J}}_j \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1) = \pep
	\left[ \sum_{\sigma_2 = -\frac{1}{2}}^\frac{1}{2} \int_{\mathbf{r}_2} \tsp{j}^*(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \frac{1}{r_{12}} \tsp{j}(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \, d^3 \mathbf{r}_2 \right] \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1),
	\label{eq:hf_opkul}
	\eeq
zas operator wymienny następująco:
	\beq
	\hat{\tilde{K}}_j \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1) = \pep
	\left[ \sum_{\sigma_2 = -\frac{1}{2}}^\frac{1}{2} \int_{\mathbf{r}_2} \tsp{j}^*(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \frac{1}{r_{12}} \chi(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \, d^3 \mathbf{r}_2 \right] \tsp{j}(\mathbf{r}_1; \sigma_1).
	\label{eq:hf_opwym}
	\eeq
Na podstawie zależnosci~(\ref{eq:hf_fexp}), (\ref{eq:hf_opkul})~i~(\ref{eq:hf_opwym}) otrzymujemy następujące wyrażenia na całki kulombowską i wymienną:
	\beq
	\wt{J}_{ij} = \Braket{ \tsp{i} | \hat{\tilde{J}}_j | \tsp{i} }
	\label{eq:hf_cl_kul}
	\eeq
i
	\beq
	\wt{K}_{ij} = \Braket{ \tsp{i} | \hat{\tilde{K}}_j | \tsp{i} }.
	\label{eq:hf_cl_wym}
	\eeq
Wprowadżmy ponadto sumy operatorów kulombowskiego i wymiennego:
	\beq
	\hat{\tilde{J}} = \sum_{j = 1}^N \hat{\tilde{J}}_j
	\label{eq:hf_skul}
	\eeq
i
	\beq
	\hat{\tilde{K}} = \sum_{j = 1}^N \hat{\tilde{K}}_j.
	\label{eq:hf_swym}
	\eeq
Korzystając z zależnosci~(\ref{eq:hf_warfun}), (\ref{eq:hf_skul})~i~(\ref{eq:hf_swym}) otrzymujemy
	\beq
	\sum_{i = 1}^N \Braket{ \delta \tsp{i} | \hat{h} + \wt{J} - \wt{K} | \tsp{i} - \sum_{j = 1}^N \tep_{ij} \tsp{j} } = 0.
	\label{eq:hf_sum0}
	\eeq
Ponieważ wybór $\delta \tsp{i}$ jest arbitralny, stąd każdy człon sumy~(\ref{eq:hf_sum0}) musi znikać, zatem wyrażenie stojące w kecie musi być zawsze równe zeru, skąd otrzymujemy (w notacji braketowej Diraca)
	\beq
	(\hat{h} + \hat{\tilde{J}} - \hat{\tilde{K}}) \Ket{\tsp{i}} = \sum_{j = 1}^N \tep_{ij} \Ket{\tsp{j}}.
	\label{eq:hf_rf_ptr}
	\eeq
Częsć operatorowa równania~(\ref{eq:hf_rf_ptr}) to tzw. \emph{operator Focka}:
	\beq
	\hat{\tilde{f}}(\mathbf{r}) = \hat{h}(\mathbf{r}) + \hat{\tilde{J}} - \hat{\tilde{K}}.
	\label{eq:hf_opf}
	\eeq
Zbiór spinorbitali $\{\tsp{i}\}_{i = 1}^N$ spełniających równanie~(\ref{eq:hf_rf_ptr}) minimalizuje wartosć energii i jest zbiorem optymalnych parametrów wariacyjnych.
	
\subsection{Transformacja unitarna spinorbitali}

Rozważmy liniową transformację spinorbitali $\{\tsp{i}\}_{i = 1}^N$ okresloną wzorem
	\beq
	\phi_j = \sum_{k = 1}^N U_{jk} \tsp{k}
	\label{eq:hf_trunit}
	\eeq
taką, że macierz współczynników $U_{jk}$ jest unitarna:
	\beq
	\mathbb{U} \mathbb{U}^\dag = \mathbb{U}^\dag \mathbb{U} = \mathbb{E}.
	\label{eq:hf_munit}
	\eeq
	\begin{task}
	Obliczyć wyznacznik macierzy unitarnej.
	\end{task}
	\begin{sol}
	Korzystając z zależnosci~(\ref{eq:hf_munit}) otrzymujemy
	\beq
	\det(\mathbb{U} \mathbb{U}^\dag) = \det{\mathbb{U}} \det{\mathbb{U}^\dag} = \det{\mathbb{U}} \det{\mathbb{U}}^* =
	|\det{\mathbb{U}}|^2 = 1,
	\eeq
	skąd
	\beq
	\det{\mathbb{U}} = e^{i \varphi}.
	\eeq
	\end{sol}
	\begin{task}
	Wykazać, że trasformacja unitarna spinorbitali zachowuje iloczyn skalarny.
	\end{task}
	\begin{sol}
	Obliczamy
	\beq
	\braket{ \phi_i | \phi_j } = \sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N U_{ik}^* U_{jl} \Braket{ \tsp{k} | \tsp{l} } =
	\sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N U_{ik}^* U_{jl} \delta_{kl} = \sum_{k = 1}^N U_{ik}^* U_{jk} = \delta_{ij}.
	\eeq
	\end{sol}
Rozważmy funkcję falową $\Psi$ utworzoną ze spinorbitali $\{\phi_i\}_{i = 1}^N$:
	\beq
	\begin{split}
	\Psi(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N) & = \frac{1}{\sqrt{N!}}
	\left| \begin{array}{cccc}
	\phi_1(\spsp_1) & \phi_1(\spsp_2) & \ldots & \phi_1(\spsp_N) \\
	\phi_2(\spsp_1) & \phi_2(\spsp_2) & \ldots & \phi_2(\spsp_N) \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	\phi_N(\spsp_1) & \phi_N(\spsp_2) & \ldots & \phi_N(\spsp_N)
	\end{array} \right| = \\
	 & = \frac{1}{\sqrt{N!}} \det \left(
	\left[ \begin{array}{cccc}
	U_{11} & U_{12} & \ldots & U_{1N} \\
	U_{21} & U_{22} & \ldots & U_{2N} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	U_{N1} & U_{N2} & \ldots & U_{NN}
	\end{array} \right]
	\left[ \begin{array}{cccc}
	\tspc{1}{1} & \tspc{1}{2} & \ldots & \tspc{1}{N} \\
	\tspc{2}{1} & \tspc{2}{2} & \ldots & \tspc{2}{N} \\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
	\tspc{N}{1} & \tspc{N}{2} & \ldots & \tspc{N}{N}
	\end{array} \right] \right) = \\
	 & = (\det{\mathbb{U}}) \twf(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N) =
	e^{i \varphi} \twf(\spsp_1; \spsp_2; \ldots; \spsp_N),
	\end{split}
	\eeq
tak więc funkcja falowa $\Psi$ różni się od funkcji $\twf$ jedynie czynnikiem fazowym $e^{i \varphi}$. Zatem obu funkcjom odpowiada jednakowa gęstosć prawdopodobieństwa. Wartosci oczekiwane dla funkcji jednowyznacznikowych są niezmiennicze ze względu na transformację unitarną spinorbitali. Oznacza to, że wybór spinorbitali minimalizujących wartosć energii nie jest jednoznaczny i jest okreslony z dokładnoscią do transformacji unitarnej~(\ref{eq:hf_trunit}). Spinorbitale nie mają własciwie sensu fizycznego; takowy sens posiada kwadrat funkcji falowej utworzonej z tych spinorbitali i wartosci oczekiwane obliczane z tą funkcją, a te wielkosci, jak już wiemy, nie ulegają zmianie w wyniku transformacji unitarnej. Skorzystamy z tego faktu, aby przekształcić równanie~(\ref{eq:hf_rf_ptr}) do postaci analogicznej do zagadnienia własnego.

Tranformacja unitarna spinorbitali musi mieć wpływ na operator Focka, bowiem, jak wynika z wyrażenia~(\ref{eq:hf_opf}), zależy on od operatoró kulombowskich i wymiennych, które z kolei zależą od wszystkich spinorbitali. Rozpatrzmy wpływ transformacji unitarnej na sumę operatorów kulombowskich:
	\beq
	\begin{split}
	\hat{J} \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1) & = \pep \sum_{j = 1}^N \left[ \sum_{\sigma_2 = -\frac{1}{2}}^\frac{1}{2} \int_{\mathbf{r}_2} \phi_j^*(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \frac{1}{r_{12}} \phi_j(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \, d^3 \mathbf{r}_2 \right] \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1) = \\
	 & = \pep \sum_{j = 1}^N \sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N U_{jk}^* U_{jl} \left[ \sum_{\sigma_2 = -\frac{1}{2}}^\frac{1}{2} \int_{\mathbf{r}_2} \tsp{k}^*(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \frac{1}{r_{12}} \tsp{l}(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \, d^3 \mathbf{r}_2 \right] \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1) = \\
	 & = \pep \sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N \delta_{kl} \left[ \sum_{\sigma_2 = -\frac{1}{2}}^\frac{1}{2} \int_{\mathbf{r}_2} \tsp{k}^*(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \frac{1}{r_{12}} \tsp{l}(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \, d^3 \mathbf{r}_2 \right] \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1) = \\
	 & = \pep \sum_{k = 1}^N \left[ \sum_{\sigma_2 = -\frac{1}{2}}^\frac{1}{2} \int_{\mathbf{r}_2} \tsp{k}^*(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \frac{1}{r_{12}} \tsp{k}(\mathbf{r}_2; \sigma_2) \, d^3 \mathbf{r}_2 \right] \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1) =
	\hat{\tilde{J}} \chi(\mathbf{r}_1; \sigma_1),
	\end{split}
	\label{eq:hf_niezm_opkw}
	\eeq
a zatem suma operatorów kulombowskich jest niezmiennicza ze względu na transformację unitarną spinorbitali. Oczywiscie dotyczy to także sumy operatorów kulombowskich. Ostatecznie możemy stwierdzić, że operator Focka nie zmienia się w wyniku transforamcji~(\ref{eq:hf_trunit}):
	\beq
	\hat{f}(\mathbf{r}) = \hat{h}(\mathbf{r}) + \hat{J} - \hat{K} = \hat{\tilde{f}}(\mathbf{r}).
	\label{eq:hf_opftr}
	\eeq
Równanie~(\ref{eq:hf_rf_ptr}) z operatorem~(\ref{eq:hf_opftr}) ma postać
	\beq
	\hat{f} \ket{\phi_i} = \sum_{j = 1}^N \epsilon_{ij} \ket{\phi_j}.
	\label{eq:hf_rf}
	\eeq
Mnożąc rówanie~(\ref{eq:hf_rf}) skalarnie przez $\bra{\phi_k}$ otrzymujemy
	\beq
	\epsilon_{ik} = \braket{ \phi_k | \hat{f} | \phi_i },
	\label{eq:hf_eps_ik}
	\eeq
a korzystając z hermitowskosci operatora Focka (patrz zadanie~\ref{ts:hf_opf_herm}) dostajemy
	\beq
	\epsilon_{ik}^* = \braket{ \hat{f} \phi_i | \phi_k } = \braket{ \phi_i | \hat{f} | \phi_k } = \epsilon_{ki},
	\eeq
zatem macierz nieoznaczonych mnożników Lagrange'a $(\mathbb{L})_{ij} = \epsilon_{ij}$ jest hermitowska. Korzystając z zależnosci~(\ref{eq:hf_trunit}), (\ref{eq:hf_opftr}) i~(\ref{eq:hf_eps_ik}) otrzymujemy
	\beq
	\epsilon_{ij} = \braket{ \phi_j | \hat{f} | \phi_i } =
	\sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N U_{jk}^* U_{il} \underbrace{\Braket{ \tsp{k} | \hat{\tilde{f}} | \tsp{l} }}_{\wt{\epsilon}_{lk}} =
	\sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N U_{jk}^* \wt{\epsilon}_{lk} U_{il} = \sum_{k = 1}^N \sum_{l = 1}^N U_{ik} \wt{\epsilon}_{kl} U_{jl}^*,
	\eeq
co można zapisać przy użyciu macierzy jako
	\beq
	\mathbb{L} = \mathbb{U} \wt{\mathbb{L}} \mathbb{U}^\dag,
	\label{eq:hf_przm}
	\eeq
gdzie
	\beq
	(\wt{\mathbb{L}})_{ij} = \wt{\epsilon}_{ij}.
	\eeq
Z uwagi na hermitowskosć macierzy $\wt{\mathbb{L}}$, można tak wybrać macierz unitarną $\mathbb{U}$, aby uzyskana w przekształceniu~(\ref{eq:hf_przm}) macierz $\mathbb{L}$ była diagonalna:
	\beq
	\mathbb{L} = \mbox{diag}(\epsilon_{11}; \epsilon_{22}; \ldots; \epsilon_{NN})
	\eeq
Zbiór spinorbitali $\{\phi_i\}_{i = 1}^N$ uzyskany w wyniku transformacji unitarnej~(\ref{eq:hf_trunit}) takiej, że macierz $\mathbb{L}$ jest diagonalna, jest zbiorem \emph{spinorbitali kanonicznych}. Wprowadzając oznaczenie
	\beq
	\epsilon_{ii} = \epsilon_i,
	\eeq
możemy zapisać równania Hartree-Focka dla spinorbitali kanonicznych jako
	\beq
	\hat{f} \ket{\phi_i} = \epsilon_i \ket{\phi_i}.
	\label{eq:hf_sp_kan}
	\eeq
Należy jednakże podkreslić, że wybór spinorbitali kanonicznych nie jest jednoznaczny, tzn. dysponując danym zestawem spinorbitali spełniających równanie~(\ref{eq:hf_sp_kan}), można utworzyć nieskończoną liczbę takich zestawów poprzez transformacje unitarne~(\ref{eq:hf_trunit}). Tak więc wybór transformacji unitarnej (a więc macierzy $\mathbb{U}$) nie jest jednoznaczny --- przy wyborze można stosować różne kryteria, np. dotyczące \emph{lokalizacji} spinorbitali.

Równanie~(\ref{eq:hf_sp_kan}) ma postać typową dla zagadnienia własnego, scislej jednak jest to \emph{równanie pseudowłasne}, bowiem operator Focka poprzez zawarte w nim operatory kulombowski i wymienny zależy od zbioru rozwiązań $\{\phi_i\}_{i=1}^N$ równania pseudowłasnego~(\ref{eq:hf_sp_kan}).
	\begin{task}
	Znależć ogólną postać elementu macierzowego operatora Focka $f_{ij} = \braket{ \chi_i | \hat{f} | \chi_j }$.
	\end{task}
	\begin{sol}
	Korzystając z zależnosci~(\ref{eq:hf_cl_kul}), (\ref{eq:hf_cl_wym}), niezmienniczosci sumy operatorów kulombowskiego i wymiennego ze względu na transformację unitarną spinorbitali [równanie~(\ref{eq:hf_niezm_opkw})] otrzymujemy
	\beq
	\begin{split}
	\braket{ \chi_i | \hat{f} | \chi_j } & = \braket{ \chi_i | \hat{h} + \hat{J} - \hat{K} | \chi_j } =
	\braket{ \chi_i | \hat{h} |\chi_j } + \sum_{k=1}^N \braket{ \chi_i | \hat{J}_k - \hat{K}_k | \chi_j } = \\
	& = \braket{ \chi_i | \hat{h} | \chi_j } + \pep \sum_{k=1}^N \left( \Braket{ \chi_i \phi_k | \frac{1}{r_{12}} | \chi_j \phi_k } - \Braket{ \chi_i \phi_k | \frac{1}{r_{12}} | \phi_k \chi_j } \right).
	\end{split}
	\label{eq:hf_opf_herm}
	\eeq
	\end{sol}
	\begin{task}
	Udowodnić, że operator Focka jest hermitowski, tzn. że macierz $\mathbb{F}$ tego operatora jest hermitowska.
	\label{ts:hf_opf_herm}
	\end{task}
	\begin{sol}
	Musimy wykazać, że $\mathbb{F}^\dag = \mathbb{F}$, czyli $f_{ij} = f_{ji}^*$. Korzystając z równania~(\ref{eq:hf_opf_herm}) i hermitowskosci operatorów $\hat{h}$ oraz $r_{12}^{-1}$ obliczamy
	\beq
	\begin{split}
	f_{ji}^* & = \braket{ \chi_j | \hat{h} | \chi_i }^* + \pep \sum_{k=1}^N \left( \Braket{ \chi_j \phi_k | \frac{1}{r_{12}} | \chi_i \phi_k } - \Braket{ \chi_j \phi_k | \frac{1}{r_{12}} | \phi_k \chi_i } \right)^* = \\
	 & = \braket{ \chi_i | \hat{h} | \chi_j } + \pep \sum_{k=1}^N \left( \Braket{ \chi_i \phi_k | \frac{1}{r_{12}} | \chi_j \phi_k } - \Braket{ \phi_k \chi_i | \frac{1}{r_{12}} | \chi_j \phi_k } \right) = \\
	 & =  \braket{ \chi_i | \hat{h} | \chi_j } + \pep \sum_{k=1}^N \left( \Braket{ \chi_i \phi_k | \frac{1}{r_{12}} | \chi_j \phi_k } - \Braket{ \chi_i \phi_k | \frac{1}{r_{12}} | \phi_k \chi_j } \right) = f_{ij}.
	\end{split}
	\eeq
	\end{sol}
